<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[categories: Reading | 黃金俠]]></title>
  <link href="http://rubyist.marsz.tw/blog/categories/reading/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://rubyist.marsz.tw/"/>
  <updated>2012-08-04T12:23:16+08:00</updated>
  <id>http://rubyist.marsz.tw/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[MarsZ]]></name>
    <email><![CDATA[marsz330@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[讀書心得: 刻意練習(3)]]></title>
    <link href="http://rubyist.marsz.tw/blog/2012-08-04/reading-deliberate-practice-3/"/>
    <updated>2012-08-04T10:57:00+08:00</updated>
    <id>http://rubyist.marsz.tw/blog/2012-08-04/reading-deliberate-practice-3</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>這篇主要說明有關刻意練習的運作原理，於各種專業領域皆適用</p>

<!-- more -->


<h3>感知更多</h3>

<p>卓越者對於環境和自身狀態能有更細膩的感受，這讓他們不論在練習或實戰中能獲得更多的進步，而這是需要刻意培養的，培養對事物能有更敏捷更優越的理解力。</p>

<p>駕駛新手與高手的危及測驗便是一例：在同樣的環境限制下，駕駛高手的反應時間並沒有比新手特別快，但是他們在一瞬間對當下環境的理解範圍較廣，因此在不同程度的感知下，駕駛高手能做出比新手更好的處理。</p>

<p>高度的感知能力通常具備以下特性: <code>了解關鍵指標</code>、<code>看得更遠</code>、<code>能由小見大</code>、<code>辨識能力更細膩</code></p>

<h5>關鍵指標</h5>

<p>卓越者比一般人更能知道哪些指標是能影響成效最多，並且能有效的提升。這些指標通常細微但很有效。例如零售商主管知道可從停車場上的油漬判斷顧客車子的保養狀況、財務分析師可從股東信中出現"我"的次數來預測營運績效(本位主義對績效是壞消息)。</p>

<p>在某些組織或企業中，這些指標通常是不外傳的獨門秘訣。但大多數的情況下，只要勤做功課，都會知道該領域的關鍵指標，而卓越者與一般人的差異仍是在練習上。指標的發展與運用都需要透過廣泛的練習，例如打網球，你已經知道了所有的秘訣(關鍵指標)，若你不曾投入數百小時的練習，學習並且讓身體習慣的去關注這些指標，也是無法派上用場的。</p>

<h5>看得更遠</h5>

<p>簡而言之，就是看見自己的未來，卓越者會知道前方有什麼在等著他們，使他們能夠為未來做好準備。而這樣的能力是來自於提高眼光、拓展視野。擁有獨到眼光並非胡亂猜測或天生具備，而是來自於你對該領域理解的"深度"，而深度是需要長時間投入才能培養出來的。</p>

<h5>從小看大</h5>

<p>在各個領域中，見微知著的能力都是成功的關鍵，能夠以低成本快速做出妥善決策，不論到哪都是一項優勢，因為我們掌握的資訊永遠都不夠充分。例如警官學習如何在千鈞一髮之際判斷是否開槍、面試官如何在短時間內判斷面試者的個性、能力等。</p>

<h5>更細膩的辨識能力</h5>

<p>彩妝師的色彩辨識能力、音樂家對音調的辨識能力等，這些能力無非都是經過長期練習與訓練的結果，而這些能力通常也無法轉移至其他領域。刻意練習的成果就是在於幫助我們取得某個領域下出類拔萃所需的能力。</p>

<h3>理解更多</h3>

<p>關鍵在於你所具備的知識深度。各領域的頂尖高手所具備的知識較有組織，也因此能夠以完全不同或更為有效的方法處理問題，而形成差異性。累積、開發知識是刻意練習最重要的成效之一，想要不斷超越自己在某個領域的能力，就要累積更多知識，而長期耕耘能發展出'整合所有知識'、'讓知識發揮效益'的重要脈絡。</p>

<h3>記憶更多</h3>

<p>因為必須理解更多，因此卓越者的記憶力也必須比一般人更好。研究顯示，不分卓越與否所有人的短期記憶平均只能同時容納七件事物(意元)。但卓越者的"意元" (chunk) 比一般人的容量大的多。</p>

<p>何謂意元？只要用單字和字母來想就會比較容易了。一個很長的單字，你不會一個字母一個字母的記，而是從該單字中找出熟悉的其他單字，例如 expensive ，我們通常會以 ex-pen-sive 的方式記起來，這樣就只占了 3 個意元而不是硬記下 9 個字母(意元)的順序。</p>

<p>因此卓越者和一般人的記憶力差異在於他們的大腦中有更優越的"檢索架構"，而檢索架構也是來自於你對該領域所建構的知識架構，這些都必須透過刻意練習才能建立起來的。</p>

<hr />

<p>總結一下刻意練習的運作原理: <code>感知更多</code>、<code>理解更多</code>、<code>記憶更多</code></p>

<p>卓越者在長期的刻意練習下，培養出高度的感知能力，並且建構出完整的知識架構，累積更豐富的知識以追求更卓越的表現。</p>

<p>接下來我會再摘要書中將刻意練習的概念應用於生活與工作中的方式。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[讀書心得: 刻意練習(2)]]></title>
    <link href="http://rubyist.marsz.tw/blog/2012-05-15/reading-deliberate-practice-2/"/>
    <updated>2012-05-15T13:54:00+08:00</updated>
    <id>http://rubyist.marsz.tw/blog/2012-05-15/reading-deliberate-practice-2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>所謂的<code>刻意練習</code>有別於我們一般所認知的<code>練習</code>，而是一套以系統化方法有效的進行自我訓練，以邁向卓越之路。書中所提到的要素如下:</p>

<!-- more -->


<h4>專為提昇表現而設計  通常有指導者</h4>

<p>幾乎在<code>任何領域的初期</code>中，有個教練在旁指導不僅能縮短時間，更重要的是他能從你自己看不到的角度觀察你，給予建議指正，讓你不會在初期就養成的不是很正確的觀念或習慣，減少你在未來修正時所花的成本。</p>

<h4>對練習成果持續反饋</h4>

<p>如果看不到自己的練習成果時: 1.你不會進步 2.你也不會再意。自然而然的就會失去練習的意願，因此指導者在此扮演了重要的角色。但多數情況下，指導者並不能全面的協助你進行反饋，你必須想辦法建立一套可以進行自我評估的機制。</p>

<p>每個人的反饋評估標準都是不一樣的，因為這是針對自己的程度，為找出改善項目而設計的。厲害的人會分析自己的行為，切割出極為具體的層面，然後專注於琢磨某個項目直到改善為止，接著就再繼續琢磨下一個項目。</p>

<p>舉例來說，籃球員一般會上健身房鍛鍊某部位的肌力，而優秀的籃球員會想辦法了解自己哪部位的肌力待改進，詢問教練最適當的器材選擇，然後自行開始進行鍛鍊，接著再從球場上的表現進行自我評估。</p>

<h4>在"學習區"多次且反覆的進行練習</h4>

<p>理論將表現層面，以三個同心圓說明: <code>舒適區</code>、<code>學習區</code>、<code>恐慌區</code>。以開車為例，在駕訓班期間可稱之為學習區，我們的<code>心智處在全神貫注的狀態</code>，感受每一次換檔、油門、煞車的經驗。上路一段時間後我們脫離了全神貫注，可以一邊開車一邊思考別的事情(當然這不是對的:p)，可稱之為舒適區，而恐慌區則是難到我們連怎麼著手都不知道。</p>

<p>假如我們想要更精進開車技術，就必須將心智帶往學習區，例如在停車場建立練習環境或平常開車時讓自己的心智脫離"自動導航"狀態，隨時注意每一瞬間的細節。人必須處在學習區才能保持進步。</p>

<p>因此<code>找出學習區</code>(通常不太容易)，然後隨著學習區的變化，強迫自己持續待在學習區反覆練習(這更難)，過程中肯定是苦在其中、乏味無趣，並且不斷尋找自己不擅長的事，這就是刻意練習最重要的一環!!!</p>

<h4>心力交瘁</h4>

<p>如同前述開車的例子，練習過程是保持全神貫注的，因此肯定無法連續長時間如此。不管在哪個領域，<code>一天 4~5 小時是刻意練習的上限</code>，而過程中又會<code>分成幾個不超過 60~90 分鐘的時段</code>，沒有人能夠持續練習一整天的，因為專注力會減退。我想這也算是一個好消息吧 :p</p>

<p>而卓越者絕對不允許自己在專精領域中受到自動化綁架，除了平時刻意練習要避免自動化之外，一旦發現自己因為練習到心力交瘁而進入自動化狀態時，就應該停止練習，直到恢復專注力為止。</p>

<hr />

<p>再整理一下刻意練習的特點: <code>通常有指導者</code>、<code>持續反饋</code>、<code>待在學習區反覆練習</code>、<code>全神貫注直到心力交瘁</code></p>

<p>這些特點有助於你設計自己的練習架構，但書中仍一再提到，不管練習是經過多縝密的設計，另一項重要的變數是<code>個人努力程度</code>，包括你如何安排自己的練習時間、花了多久的時間進行刻意練習，這些才是成為頂尖最重要的因素。</p>

<p>接下來將會說明刻意練習運作的原理，深入了解卓越者為何能夠和一般人不同之處!!!當你了解之後，便會明白你和卓越人士之間的差距不再遙不可及或無從理解起。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[讀書心得: 刻意練習(1)]]></title>
    <link href="http://rubyist.marsz.tw/blog/2012-05-14/reading-deliberate-practice-1/"/>
    <updated>2012-05-14T12:28:00+08:00</updated>
    <id>http://rubyist.marsz.tw/blog/2012-05-14/reading-deliberate-practice-1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>博客來: <a href="http://www.books.com.tw/exep/prod/booksfile.php?item=0010456601" target="_blank">http://www.books.com.tw/exep/prod/booksfile.php?item=0010456601</a><br/>
原書名為 <code>我比別人更認真</code>, 標題下 <code>刻意練習</code> 是因為這是本書的主軸<br/>
我大約在 2010 年中買來看完, 覺得和 <a href="http://www.books.com.tw/exep/prod/booksfile.php?item=0010482162" target="_blank"><code>Rework</code></a> 一樣都是值得一讀再讀的好書 :)</p>

<!-- more -->


<h3>前言</h3>

<p>一~三章舉證不少卓越人士和一般人之間的差異，天賦的因素幾乎是微乎其微，影響最深遠的差異在於 <code>你花了多少時間努力</code></p>

<p>第四章則是本書重點的開始，以一位著名的足球運動員為例，說明努力是如何扭轉態勢...</p>

<h5>努力通常不是卓越的保證</h5>

<p>因此本書大量研究了各種卓越人士的案例，嘗試從其中找出 "努力的方法"，因為不努力是絕對無法邁向頂尖的!!</p>

<h5>自發練習</h5>

<p>大量的統計報告指出，卓越人士和一般人接受訓練的時間是差不多的，智商.環境.生活也都沒有顯著差異。而要提昇表現水準，<code>自發練習</code> 占了最重要的因素。以書中為例，卓越的小提琴家平均獨自練習的時間遠遠多於一般的小提琴家。</p>

<h5>自發練習多半集中在上午</h5>

<p>為了成為頂尖，必須安排固定的時間才能做大量練習，因此多半會選擇在"精神狀況較佳"的狀態下進行自發練習。而我個人對此的解讀是 <code>剛睡醒的2 ~ 3小時內</code>，這段時間身心都處在最佳狀態，沒有任何時間比這時候做自發練習更好了。這也可以解釋為什麼成功人士都在早上六起點起床(甚至更早)，利用早晨這 1~2 小時完成當天最重要的工作，然後才準備去上班。</p>

<h5>睡得比較多</h5>

<p>因為投入於自發練習的時間較長較集中，因此卓越人士也比平常人更耗費心力，所以為了保持在最佳狀態下做練習，自然睡得就比較多啦</p>

<h5>十年法則</h5>

<p>頂尖表現者的研究發現一個基調: 不管這些人是誰，也不管他們表現如此精進的原因為何，<code>他們都是經過多年</code>才變得如此出眾，無一例外。也因此說明了許多科學家或作家偉大的成果或作品都是在二十年以上的潛心努力後才問世。這和不久前看到的 <a href="http://www.books.com.tw/exep/prod/booksfile.php?item=0010516443" target="_blank"><code>一萬小時法則</code></a> 呼應。</p>

<h5>刻意練習</h5>

<p>矛盾的是，花在自發練習的時間長並不代表一定能有卓越表現，而這問題在於 <code>對練習定義的模糊</code>，所謂的練習並非是我們所想的"熟能生巧"這麼簡單，而是一套更為具體更有架構的 <code>刻意練習</code>，這也是本書從第五章開始所帶出的重點.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
